<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Előszó</title>
            <author>
               <persName>
                  <surname>Stoll</surname><forename>Béla</forename><idno type="ITIdata"
                     >Q253314</idno></persName>
            </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Informatizált kritikai kiadás</edition>
            <respStmt>
               <resp>editor in chief</resp>
               <persName>
                  <surname>Palkó</surname>
                  <forename>Gábor</forename>
                  <idno type="ITIdata">Q245084</idno>
                  <idno type="ORCID">0000-0002-4394-8577</idno>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>XML-editor</resp>
               <persName>
                  <surname>Hernády</surname>
                  <forename>Judit</forename>
                  <idno type="ITIdata">Q349962</idno>
                  <idno type="ORCID">0009-0000-2513-8311</idno>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>TEI-specification</resp>
               <persName>
                  <surname>Fellegi</surname>
                  <forename>Zsófia</forename>
                  <idno type="ITIdata">Q349971</idno>
                  <idno type="ORCID">0000-0001-9199-1759</idno>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>creator</resp>
               <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont Irodalomtudományi Intézet<idno
                     type="ITIdata">Q2256</idno></orgName>
               <ref type="url">https://iti.abtk.hu</ref>
            </publisher>
            <pubPlace>Budapest <idno type="ITIdata">Q93</idno>
            </pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0 International<ref
                     type="url">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
            </availability>
            <idno type="PID">rmkt-17-6.tei.eloszo</idno>

            <ref target="https://github.com/digiphil-hu/rmkt-17-6/blob/main/rmkt-17-6.tei.eloszo"
               type="url">Az előszó TEI XML átirata a DigiPhil GitHub repozitóriumában</ref>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s">Régi Magyar Költők Tára XVII. század</title>
            <idno type="ISSN">0324-2323</idno>
            <idno type="ITIdata">Q349972</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Régi Magyar Költők Tára XVII. század</title>
               <title type="sub">6.</title>
               <title type="sub">Szenci Molnár Albert költői művei</title>
               <author>
                  <persName>
                     <surname>Szenci Molnár</surname>
                     <forename>Albert</forename>
                     <idno type="ITIdata">Q49167</idno>
                  </persName>
               </author>
               <respStmt>
                  <resp>arranged for publication</resp>
                  <persName>
                     <surname>Stoll</surname><forename>Béla</forename><idno type="ITIdata"
                        >Q253314</idno></persName>
               </respStmt>
               <date when="1971">1971</date>
               <pubPlace>Budapest</pubPlace>
               <publisher>Akadémiai Kiadó</publisher>
               <idno type="ITIdata">Q349970</idno>
               <ref target="https://github.com/digiphil-hu/rmkt-17-6" type="url">A kiadás TEI XML
                  átiratai a DigiPhil GitHub repozitóriumában</ref>
               <idno type="DOI">10.5281/zenodo.10302298</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="text" xml:id="d.1">
            <p xml:id="p.1"><persName>Szenci Molnár Albert<idno type="ITIdata"
                  >Q49167</idno></persName> költészetének bemutatása eredetileg nem szerepelt
               sorozatunk tervében. A Magyar Tudományos Akadémia ugyanis valamennyi művét ki akarta
               adni, s versei ennek az összkiadásnak keretén belül jelentek volna meg. Hamarosan rá
               kellett azonban jönnünk arra, hogy ez a terv túlméretezett volt. Szencinek éppen
               legterjedelmesebb, németből fordított teológiai művei eléggé érdektelenek, s
               közzétételük nem érte volna meg a szükséges időt és energiát. Kritikai kiadásban
               egyelőre csak a legjelentősebb műveit érdemes közzétenni. Prózai munkái közül a
               „Discursus de summo bono” kiadását a „Régi Magyar Prózai Emlékek” c. sorozat
               szerkesztője máris tervbe vette, s így kerül sor a Szenci életművében vitathatatlanul
               legjelentősebb, de az egész század költészetében is kiemelkedő fontosságú
               zsoltároskönyvének közzétételére a jelen kötetben.</p>
            <p xml:id="p.2">Kötetünkben természetesen helyet kapnak <persName>Szenci<idno
                     corresp="Szenci Molnár Albert" type="ITIdata">Q49167</idno></persName> egyéb
               versei is. Ezek jelentősége jóval kisebb, mint zsoltáraié, de érdekesen egészítik ki
               a költő Szenciről alkotott képet. Elrendezésükben az időrendet követjük, mindössze
               néhány alkalmi rögtönzésével tettünk kivételt. A szoros kronológiát követve a
               kötetnek a 177– 182. sz. versekkel kellett volna kezdődnie, így azonban kötetünk
               szerkezete rendkívül suta lett volna. Nyilvánvaló, hogy ezeket a lapszélre
               befirkantott néhány soros rögtönzéseket maga Szenci sem tartotta költői alkotásoknak.
               Ezért ezeket – két további hasonló jellegű darabbal kiegészítve – a kötet végén
               közöljük.</p>
            <p xml:id="p.3">A kötethez egy függeléket is csatoltunk. Ebben azokat az énekeket adjuk
               közre, melyek első ízben az <date when="1612">1612</date>-i oppenheimi Biblia- és
               Psaltérium-kiadás után jelentek meg. E kiadás függelékrészét maga Szenci állította
               össze. Sorozatunk I. kötetének Előszavában az itt található énekeket mind XVI.
               századinak minősítettük. Ez az állítás azonban elhamarkodott volt. Kétségtelen, hogy
               az itt lenyomtatott 69 ének túlnyomó többsége XVI. századi, de emellett Szenci saját
               énekei, valamint kortársainak énekei közül is kiadott néhány darabot. Lehetséges
               például, hogy a 188. és a 191. sz. énekeket maga Szenci szerezte.</p>
            <p xml:id="p.4">A jegyzetek összeállításánál az eddig megjelent kötetekhez igazodtunk. A
               szoros értelemben vett szövegkritikai jegyzetek után – követve a korábbi kötetek jól
               bevált gyakorlatát – <persName>Szenci<idno corresp="Szenci Molnár Albert"
                     type="ITIdata">Q49167</idno></persName> munkásságának további részeit is
               hozzáférhetővé tesszük a kutatás számára. Elsősorban természetesen latin verseit mint
               költői tevékenységének magyar verseinél bár jelentéktelenebb, de mégsem
               elhanyagolható részét. A sokoldalú és terjedelmes életműből ezenkívül a
               legcélszerűbbnek látszott Szenci Előszavainak és Ajánlásainak közzététele.
               Irodalomtörténeti szempontból Szencinek ezek az írásai elsőrendű fontosságúak,
               egyenértékűek levelezésével. Míg azonban a Levelezés kritikai kiadásban hozzáférhető,
               addig az Ajánlások és Előszavak mind ez ideig csak töredékesen jelentek meg modern
               kiadásban.</p>
            <p xml:id="p.5">Köszönetünket fejezzük ki mindazoknak, akik e kiadás létrejöttében
               közreműködtek. <persName>Csomasz Tóth Kálmán<idno type="ITIdata"
                  >Q240599</idno></persName> munkája a dallamok sajtó alá rendezése, a Psalterium
               dallamairól szóló tanulmány, valamint az egyes dallamokhoz fűzött megjegyzések.
                  <persName>Bán Imre<idno type="ITIdata">Q40809</idno></persName> gondos lektori
               jelentésének minden tekintetben sokat köszönhetünk, de különösen a szövegértelmezés
               munkájában és a latin szövegek gondozásában segített. <persName>Martinkó András<idno
                     type="ITIdata">Q292617</idno></persName> a Psalterium jegyzeteinek
               kiadástörténeti fejezetét volt szíves előzetesen elolvasni és értékes megjegyzéseivel
               kísérni.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
